% !Mode:: TeX:UTF-8
\section{课题来源及研究的目的和意义}
\subsection{课题来源或研究背景}
近年来，随着智能交通系统（ITS）以及智能网联汽车（Connected and Automated Vehicles, CAV）技术的不断发展推广，车辆之间通过车车（V2V）与车路（V2I）网联信息互联成为现实可能。高速公路因其全封闭、车速高、车流量大等基本物理特征，整体交通流对道路容量的微小变化极度敏感。一旦前方发生突发事故并导致部分车道封闭，即形成了具有时空动态约束特性的交通"瓶颈区"。此时，后方驶入该区域的车辆将面临必须执行强制换道（Mandatory Lane Change, MLC）的严峻挑战。

在传统的纯人工驾驶（Human-Driven Vehicles, HDV）场景下，驾驶员的视距受限于前车遮挡与道路线形，难以提前获知事故确切位置，往往导致对前方异常状况的反应滞后。当接近瓶颈区并尝试汇入相邻车道时，人工驾驶车辆之间会由于路权争夺而产生激烈冲突与交互对抗，从而打破原本稳定的交通流运行状态，引发"幽灵拥堵"、容量跌落甚至链式追尾等二次事故风险。

V2X通信技术的引入，赋予了CAV超视距感知能力，使其能够在极大范围内提前捕获事故报警与位置信息，从而在长距离前置阶段即可从容进行换道准备。但是，在车流密度较高和市场渗透率动态变化的混合交通流环境下，智能体如何在确保安全的前提下，找到通行效率与操作舒适度的最佳平衡点，依然是一个高度非线性的博弈决策问题。

值得注意的是，在以往研究中，研究者常常将交通事故区域视为恒定不变的静态时空屏障。然而，事故从发生到全局广播明显包含多个阶段——突发初期的局部信息受限期，与全局V2X广播激活后的有序疏导期——在这两个截然不同的阶段下，车辆的决策机制理应有着不同的自适应要求。此外，人类驾驶员的驾驶风格存在显著异质性——保守型驾驶员倾向于提前减速让行，而激进型驾驶员则可能加速抢行——这种异质性使得换道交互呈现多元化的博弈格局。因此，深耕事故路段下多阶段的协同演进机理，并充分考虑人类驾驶风格的异质性影响，是实现自动驾驶技术规模化落地必须攻克的关键核心难点。

\subsection{研究的目的及意义}
本研究旨在构建一种基于多智能体混合博弈与V2X通信的高速公路事故路段CAV换道决策模型。目的在于突破传统阈值控制与单一博弈结构的局限，引入基于8维原子特征的混合博弈换道机制，在保障安全的前提下提升混合交通流的通行效率。

研究意义表现在：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{理论层面}：细化了突发交通事故下的信息传播阶段，将事故演化划分为突发期与有序疏导期两个差异化阶段，并将感知延迟、通信丢包、局部密度等真实环境因素融入车辆决策特征的计算中。提出混合博弈框架（静态Nash / Stackelberg / Nash合作），按后车异质性自适应选择博弈结构，突破了单一博弈结构在描述多元交互模式时的局限性。同时，利用最大熵逆强化学习（MaxEnt IRL）从真实驾驶数据中学习决策权重，建立了从自然驾驶数据到博弈收益函数的端到端映射，丰富了数据驱动博弈决策模型在微观交通流仿真中的应用。
    \item \textbf{应用层面}：模型可实现智能网联车辆在紧急情况下的自适应协同避让，在高达3600 pcu/h的高密度混合交通流中实现零碰撞，显著提高通行效率。通过设计Social Impact特征量化换道对目标车道后车安全空间的侵占，使换道决策不仅考虑个人效率，还兼顾社会影响。模型可为未来自动驾驶汽车在复杂高速场景中的规控系统设计提供参考依据，并通过五模型逐层消融实验（含DRL PPO强化学习基线）量化V2X通信、博弈决策和Python控制各自对交通效率与安全的贡献。
\end{enumerate}

\section{国内外在该方向的研究现状及分析}

\subsection{传统换道模型与微观交通流仿真}
换道行为建模是交通流理论的核心问题之一。Gipps~\cite{gipps1986model}最早提出了基于安全间距的换道决策模型，将换道行为视为驾驶员对目标车道间隙的接受判断过程，奠定了微观换道行为建模的理论基础。Kesting等~\cite{kesting2007general}在此基础上发展了MOBIL（Minimizing Overall Braking Induced by Lane Changes）模型，通过评估换道引起的周围车辆制动程度来约束换道动机，使决策不仅考虑自身收益，还兼顾社会效益。上述模型的共性缺陷在于以确定性规则为核心，缺乏对交互博弈的系统建模，无法捕捉多车之间的策略性互动。

在跟驰模型方面，Lighthill和Whitham~\cite{lighthill1955kinematic}提出的宏观交通波理论从波动传播角度解释了拥堵的形成与消散机制。Treiber等~\cite{treiber2000congested}发展的智能驾驶人模型（IDM）通过定义期望速度、安全间距和加速度约束，实现了对车辆纵向跟随行为的逼真模拟。在仿真平台层面，Wegener等~\cite{wegener2008traci}开发的TraCI接口协议为SUMO与外部Python控制算法的集成提供了标准化的通信通道，使研究者能够突破仿真器内置模型的限制，实现自定义决策算法的闭环验证，成为微观交通仿真领域的事实标准。

\subsection{基于博弈论的换道决策模型}
随着V2X通信技术的发展，研究者逐渐认识到换道决策本质上是多智能体交互博弈过程。Talebpour和Mahmassani~\cite{talebpour2016influence}开创性地将非合作博弈与合作博弈交替用于计算微观驾驶员的收益并精准预测换道意图，证明了博弈论方法在换道行为建模中的有效性。

Liu等~\cite{liu2022three}提出了三层递进博弈决策框架，将自动驾驶决策分解为战略层（路线规划）、战术层（行为选择）和执行层（轨迹生成），三层通过博弈论链接形成整体最优解。Hang等~\cite{hang2021human}面向混合交通环境提出了基于非合作博弈的类人决策方法，将人类驾驶风格参数显式嵌入收益函数中。

Lopez等~\cite{lopez2022game}提出了基于博弈论的换道决策与收益学习框架，将换道问题建模为多对智能体的正则博弈，利用神经网络学习收益矩阵参数，集成了Nash Q-Learning与博弈论。Yan等~\cite{yan2023multi}针对混合交通环境提出了多车辆博弈框架，区分了CAV与人类驾驶车辆之间的交互模式——CAV-HV使用非合作Stackelberg博弈，CAV-CAV使用部分合作博弈，通过人机环循实验验证了模型的有效性。

Cai等~\cite{cai2024game}针对超车场景提出了博弈论决策与运动规划集成方法，实验表明博弈论方法在处理高风险交互场景时比传统规则方法具有更高的安全裕度。Albaba和Yildiz~\cite{albaba2022driver}提出了深度强化学习与层次博弈论（Level-k）协同的驾驶员建模框架，通过多层级认知推理模拟驾驶员的策略性思考过程。Lu等~\cite{lu2023game}针对无信号交叉口提出了基于博弈论且考虑个性化驾驶风格的决策方法。Fang和Yi~\cite{fang2024adaptive}将攻击-防御博弈理论与贝叶斯推理结合，为处理有限理性场景下的交通博弈提供了新视角。

\subsection{V2X通信与博弈结构的融合}
Huang等~\cite{huang2024game}在IEEE Trans. ITS上提出了基于变结构博弈的强制换道决策模型。其核心创新在于根据两车之间的相对驾驶风格（RDS）动态选择博弈结构——激进程度相近时采用静态博弈，差异显著时采用Stackelberg博弈，在NGSIM数据集上验证达到98\%的预测准确率。该工作与本研究在思路上有相似之处，但其博弈结构切换基于驾驶风格相似度，而本研究基于后车类型（Type 0/1/2）进行结构化分发。

Wang等~\cite{wang2026game}提出了面向混合交通合流场景的博弈论强化学习（GTRL）框架，对不同类型车辆之间的交互采用了差异化的博弈结构——CAV-HV使用Stackelberg交互，CAV-CAV使用Nash合作博弈。Wu等~\cite{wu2024lane}提出了基于Stackelberg博弈的换道控制与轨迹规划集成方法。

Zhang等~\cite{zhang2024stackelberg}提出了基于MPC与逆MPC的Stackelberg微分换道博弈方法，该方法将换道问题建模为连续时间域内的微分博弈，通过模型预测控制求解最优轨迹。Wang等~\cite{wang2021game}针对多车竞争场景提出了非线性滚动时域博弈规划器。Tian等~\cite{tian2022game}建立了用于自动驾驶车辆控制验证的博弈论交通模型。

Shi等~\cite{shi2025stackelberg}在IEEE Access上提出了基于轨迹预测的Stackelberg博弈换道方法，该方法相较于非博弈策略，航向角变化减少60\%，横摆角速度降低67.59\%。Shi等~\cite{shi2025predictive}在IEEE IoT Journal上提出了基于预测型深度强化学习的CAV纵向控制方法。Yang等~\cite{yang2025macro}在Transportation Research Part C上提出了宏微观集成的贝叶斯Stackelberg博弈控制方法，将宏观交通流模型与微观博弈决策相结合。

\subsection{混合策略与行为不确定性建模}
Liu等~\cite{liu2024enhancing}提出了基于混合策略博弈的自动驾驶社会决策增强框架，引入Interaction Orientation概念，建立了混合策略博弈模型替代传统纯策略博弈，使决策保留行为随机性而非确定性argmax选择，增强了与人类驾驶员的交互自然性。

Li等~\cite{li2024simulation}提出了深度最大熵逆强化学习（MaxEnt IRL）与博弈论结合的方法，用于合流场景中的车辆交互行为建模，通过IRL从自然驾驶数据中学习博弈收益参数。Silva等~\cite{silva2024maximum}提出了基于MCTS的最大熵逆强化学习变体，通过蒙特卡洛树搜索解决高维连续状态空间下的奖励学习问题。Zhou等~\cite{zhou2025game}提出了基于时空注意力深度Q学习的博弈论驾驶建模方法。Shu等~\cite{shu2025decision}提出了将交通规则约束显式编码到博弈收益函数中的方法。Jeong~\cite{jeong2023probabilistic}提出了概率博弈论与随机MPC结合的决策方法。

Chen等~\cite{chen2025human}提出了基于多智能体对抗逆强化学习（MA-AIRL）的类人交互换道建模方法，结合扩散模型实现类人换道轨迹生成。Liu等~\cite{liu2024sociality}提出了Sociality Probe框架，通过博弈论IRL量化驾驶交互中的社会性模式，发现驾驶决策中存在显著的社会偏好差异。Nan等~\cite{nan2024interaction}提出了基于深度IRL的交互感知规划方法，用于高速公路合流场景。

Xu等~\cite{xu2026bimodal}提出了双模态时间建模强化学习方法，在奖励函数中设计安全机制以约束CAV的换道行为，在高密度场景下实现了安全与效率的平衡。

\subsection{人类驾驶风格异质性与混合交通}
研究者逐渐认识到人类驾驶员的异质性对于混合交通建模至关重要。He等基于K-Means聚类方法从实车数据中提取了三类驾驶风格（激进/普通/保守），本研究参考其分类方法设计了三种异质人类车。Fu等~\cite{fu2025regional}提出了基于联盟博弈的区域协同决策方法。Pan等~\cite{pan2025toward}提出了基于安全多智能体强化学习的协同驾驶框架。Wei等~\cite{wei2022game}提出了博弈论合流行为控制方法。

严永俊等~\cite{yan2024stackelberg}在中国公路学报上提出了混驾环境下基于Stackelberg主从博弈的多车协同决策规划方法。程国柱等~\cite{cheng2025cav}提出了考虑换道风险动态评估的快速路合流区CAV换道决策模型。刘永涛等~\cite{liu2024highway}在汽车工程上提出了高速公路混合交通下的智能网联汽车换道策略。陈峥等~\cite{chen2025dual}提出了基于对偶合作博弈与自适应控制的双层换道策略。

谷梦路等~\cite{gu2024humanlike}研究了智能网联车辆在加速车道的类人化汇入控制方法。胡满江等~\cite{hu2024review}对智能汽车人机协同决策关键技术进行了系统综述。王畅和孙剑~\cite{wang2021evolutionary}基于演化博弈理论构建了换道决策模型。Cao等~\cite{cao2025game}提出了具有冲突感知Nash均衡选择的博弈决策框架。Yang等~\cite{yang2026lane}提出了基于LSTM和自适应决策偏好调整的博弈换道策略。Li等~\cite{li2025responsibility}提出了基于后悔理论的责任分配模型。

\subsection{综述类工作与人因因素}
Jain等~\cite{jain2024recent}对近年博弈论与强化学习方法进行了系统性综述，归纳了该领域的主要技术路线和开放问题。Yan等~\cite{yan2026decision}从人因工程视角对智能车辆决策与规划进行了综述，指出人机交互中的信任建模与个性化决策是核心挑战。

\subsection{国内外文献综述的简析}
通过系统梳理上述国内外研究轨迹可以看出，基于博弈论的车辆换道模型在理论严谨性上已得到学界的广泛认可。当前研究的主流方向集中在三个层面：（1）博弈结构的多样化——从单一博弈向混合/自适应博弈结构演进；（2）收益函数的深度化——从手工设计向IRL数据驱动学习演进；（3）环境建模的精细化——从理想通信向非理想信道条件演进。

然而，当前文献仍存在三个明确的研究空白，本课题针对每一空白均有对应的解决方案：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{空白一：事故阶段静态化}。多数研究将事故场景稳态化处理，未根据时序动态调整博弈参数。\textit{本方案应对}：将事故划分为突发期（90--100s，局部500m信息）和有序疏导期（100s+，全局1200m广播），两阶段采用不同的安全阈值（TTC 2.0s vs 1.5s）和权重配置。
    \item \textbf{空白二：复合特征权重耦合}。大量模型使用复合特征（如 $\text{eff}=0.55\times\text{前车速度比}+0.45\times\text{紧迫度}$），导致内层复合权重与外层PAYOFF\_WEIGHTS两层权重相互耦合，IRL学出的物理含义模糊。\textit{本方案应对}：设计8维原子特征空间，每个维度独立可解释，IRL学出的权重直接对应决策偏好。
    \item \textbf{空白三：单一博弈结构}。混合交通环境下现有文献大多采用单一博弈结构，缺乏根据后车类型自适应选择的能力。\textit{本方案应对}：提出混合博弈框架（静态Nash / Stackelberg / Nash合作），按后车异质性（Type 0/1/2）自适应分发到不同博弈结构。
\end{enumerate}

本课题针对上述空缺，提出包含8维原子特征空间 + 混合博弈结构 + 低渗透率自适应机制的完整方案。

\section{前期的理论研究与试验论证工作的结果}

\subsection{基于8维原子特征的博弈换道模型构建}
本课题在前期工作中，首先以4维复合特征模型为基础进行了仿真探索，发现复合特征导致IRL学出的权重难以解释。随后将特征空间重构为8维原子特征，每个维度具备独立物理语义，IRL学出的权重可直接解释为"该维度的决策偏好"。

\subsubsection{特征空间定义}
对每个(本车动作,后车反应)组合提取8个独立特征：
\begin{equation}
\mathbf{f}(a_{ego}, a_{fol}) = [speed, urgency, pressure, safe, coop, social, density, lc\_cost]
\end{equation}

每个特征的物理含义和计算方式如下：

\begin{itemize}
    \item \textbf{speed}：换道后的速度收益。换道时取目标车道前车速度与最大限速之比 $\text{speed} = \text{clip}(v_{lead}/v_{max}, 0, 1)$；不换道时取自车速度比。
    \item \textbf{urgency}：距事故区的归一化紧迫度。$\text{urgency} = \text{clip}(1.0 - dist / range_{urgency}, 0, 1)$，表明车辆越接近事故区，换道需求越紧迫。
    \item \textbf{pressure}：当前车道的前车压制压力。$\text{pressure} = \text{clip}((30.0 - gap_{lead}) / 30.0, 0, 1)$，当前方间隙小于30m时产生正压力。
    \item \textbf{safe}：换道后的碰撞安全评分。基于间距和TTC的加权组合 $\text{safe} = 0.55 \times gap\_score + 0.45 \times ttc\_score$，其中gap项以25m为满分阈值，TTC项以4s为满分阈值。
    \item \textbf{coop}：后车协同意愿评分。当目标车道存在后车且预测后车将减速让行时取较高值（0.18），否则取基线值（0.05）。
    \item \textbf{social}：本车换道对后车TTC的侵占比例。$\text{social} = \max(0, (TTC_{old} - TTC_{new}) / TTC_{old})$，量化换道行为对后车安全空间的冲击。
    \item \textbf{density}：局部车流密度。基于70m窗口内的车辆计数进行归一化，反映换道环境的拥挤程度。
    \item \textbf{lc\_cost}：换道动作的固有代价。换道时取1.0，不换道时取0.0。
\end{itemize}

\subsubsection{混合博弈框架}
针对后车的异质性，设计了3种后车类型各自对应不同的博弈结构：

\begin{itemize}
    \item \textbf{Type 0（20\%）自私型}：使用静态Nash博弈。双方同时决策，通过软最大化（softmax）迭代收敛到混合策略Nash均衡。该类后车完全没有协同让行动机，本车必须以其自身收益最大化为预期进行博弈。
    \item \textbf{Type 1（60\%）合作型}：使用Stackelberg博弈。本车作为领导者宣布动作，后车作为跟随者选择最优反应。软最大化温度参数 $\tau = 0.15$ 使后车行为接近确定性但保留小概率随机性。
    \item \textbf{Type 2（20\%）高合作型}：使用Nash合作博弈。构建联合收益矩阵 $U_{joint} = U_{ego} + U_{fol}$，后车以最大化联合收益为目标选择反应，体现强社会协同意识。
\end{itemize}

三种类型的期望收益按权重 $[0.20, 0.60, 0.20]$ 加权求和，得到最终博弈决策依据。

\subsubsection{混合博弈求解算法}
上述混合博弈求解流程的完整伪代码如下：

\begin{algorithm}[H]
\caption{混合博弈求解流程}
\label{alg:hybrid_game}
\begin{algorithmic}
\REQUIRE Ego payoff $U_{ego}^{2\times3}$, follower ID, type weights $[0.20,0.60,0.20]$
\ENSURE Expected payoff $[E(\mathrm{LC}), E(\mathrm{keep})]$
\STATE Compute follower 5-dim payoff $U_{fol}^{2\times3}$
\STATE $total\_payoff \leftarrow [0, 0]$
\FOR{$t = 0$ to $2$}
    \STATE $share \leftarrow [0.20, 0.60, 0.20][t]$
    \IF{$t = 0$} \COMMENT{Selfish$\to$static Nash}
        \STATE $P_{ego} \leftarrow \mathrm{softmax}(U_{ego}/\tau)$
        \STATE $P_{fol} \leftarrow \mathrm{softmax}(U_{fol}/\tau)$
        \FOR{$iter = 1$ to $4$}
            \STATE $P_{fol} \leftarrow \mathrm{softmax}(\mathbb{E}_{a_{ego}}[U_{fol}] / \tau)$
            \STATE $P_{ego} \leftarrow \mathrm{softmax}(\mathbb{E}_{a_{fol}}[U_{ego}] / \tau)$
        \ENDFOR
        \STATE $payoff \leftarrow \mathbb{E}[U_{ego}]$
    \ELSE
        \IF{$t = 1$} \COMMENT{Cooperative$\to$Stackelberg}
            \FOR{each $a_{ego}$}
                \STATE $P_{fol}(\cdot) \leftarrow \mathrm{softmax}(U_{fol}(a_{ego},:) / \tau)$
                \STATE $U_{ego}(a_{ego}) \leftarrow \sum P_{fol} \cdot U_{ego}(a_{ego}, \cdot)$
            \ENDFOR
            \STATE $payoff \leftarrow U_{ego}$
        \ELSE \COMMENT{Highly coop.$\to$Nash cooperative}
            \STATE $U_{joint} \leftarrow U_{ego} + U_{fol}$
            \FOR{each $a_{ego}$}
                \STATE $P_{fol}(\cdot) \leftarrow \mathrm{softmax}(U_{joint}(a_{ego},:) / \tau)$
                \STATE $U_{ego}(a_{ego}) \leftarrow \sum P_{fol} \cdot U_{ego}(a_{ego}, \cdot)$
            \ENDFOR
        \ENDIF
    \ENDIF
    \STATE $total\_payoff \leftarrow total\_payoff + share \cdot payoff$
\ENDFOR
\RETURN $total\_payoff$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{本车与后车收益函数}
本车收益定义为8维特征向量与自适应权重的内积，并减去换道执行代价：

\begin{equation}
payoff(a_{ego}, a_{fol}) = \mathbf{w}_{adapt} \cdot \mathbf{f}(a_{ego}, a_{fol}) - w_{lc} \cdot \mathbb{I}(a_{ego}=\text{换道})
\end{equation}

后车并非被动响应对象，而是拥有独立收益函数的博弈参与方。其后车5维特征向量定义为：

\begin{equation}
\mathbf{f}_{fol}(a_{ego}, a_{fol}) = [safety, speed\_ratio, comfort\_cost, coop\_reward, gap\_safe]
\end{equation}

三种后车类型的收益函数权重配置如下：

\begin{table}[H]
\centering
\caption{后车收益函数权重配置}
\label{tab:follower_weights}
\small
\begin{tabular}{c|cccc|c}
\hline
类型 & safety & speed\_ratio & comfort\_cost & coop\_reward & 占比 \\
\hline
Type 0（自私型） & 0.45 & 0.35 & 0.20 & 0.00 & 20\% \\
Type 1（合作型） & 0.40 & 0.25 & 0.15 & 0.20 & 60\% \\
Type 2（高合作型） & 0.35 & 0.15 & 0.15 & 0.35 & 20\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Type 0的 $coop\_reward=0$，完全没有协同动机，对应静态Nash博弈。Type 2的 $coop\_reward=0.35$ 且 $safety=0.35$，在保证基本安全的前提下愿意牺牲部分自身效率以配合本车换道，对应Nash合作博弈。

\subsubsection{Social Impact特征}
social = $\max(0, (fol\_old\_ttc - fol\_new\_ttc) / fol\_old\_ttc)$，量化本车换道对目标车道后车TTC的侵占。当后车TTC因本车切入骤降时，正权重降低换道收益，抑制强行插入。这一特征的物理含义在于：换道不是零和博弈——本车获得一条新车道的同时，后车损失了一份安全空间。

\subsubsection{低渗透率自适应机制}
在低CAV渗透率环境下（主要发生在0\%--50\%区段），CAV周围大多是不同博弈的人类车。设计了三种补偿机制：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{对抗性偏差}：当检测到后车是人类车时，行为先验向不配合方向偏移10个百分点，CAV不再天真假设人类会主动让行。
    \item \textbf{互惠记忆}：在每个仿真步跟踪人类后车的加速度行为，记录其合作历史。减速大于0.3m/s²判定为合作，加分；加速大于0.2m/s²判定为对抗，减分。后续博弈中以此调整后车行为先验。
    \item \textbf{渗透率自适应阈值}：决策阈值根据当前CAV渗透率动态调整：$\min\_gain = base \times (1.0 - 0.6 \times (1 - penetration))$。0\%渗透率时阈值降至基线的40\%，使CAV在人类车占主导的环境中果断决策；100\%渗透率时恢复基线水平。
\end{enumerate}

\subsection{混合交通仿真平台搭建}
依托开源微观交通流模拟引擎Eclipse SUMO构建了交通数字孪生实验平台：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{场景架构}：复现了3.5km三车道高速公路中间车道事故封堵的瓶颈场景。事故位于3000m--3200m区间，形成强制合流瓶颈。仿真时长为360s，覆盖事故全生命周期。
    \item \textbf{通信模型}：在V2X通信链路中引入了丢包率模型（5\%丢包率）与感知噪声/延迟（速度噪声$\sigma=5\%$，间距噪声$\sigma=3\%$，感知延迟0.1s；另实现802.11p物理层信道（V2XChannel开关控制））。
    \item \textbf{三种异质人类车}：基于He等的做法，将人类驾驶员分为保守型（$\sigma=0.3$，minGap=3.0m）、普通型（$\sigma=0.5$，minGap=2.5m）和激进型（$\sigma=0.7$，minGap=1.8m），各占人类车总数的33\%。
\end{enumerate}

\subsection{大规模仿真实验与结果分析}
完成了5模型 $\times$ 4密度 $\times$ 6渗透率 $\times$ 3种子 = 360组的完整消融实验（20核全并行执行）。实验采用多核池化架构，所有任务一次性分发至进程池，worker空闲即领取下一任务，无需按渗透率逐档等待。每任务采用3种随机种子（seed=0,1,2）重复取均值，消除单次随机波动对结论的影响：

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Game (Ours) 完整渗透率扫描（通过车辆数 / 换道次数）}
\label{tab:penetration}
\small
\begin{tabular}{c|cccc}
\hline
渗透率 & 1200 pcu/h & 2000 pcu/h & 2800 pcu/h & 3600 pcu/h \\
\hline
0\% & 77 / 0 & 109 / 0 & 97 / 0 & 61 / 0 \\
10\% & 77 / 4 & 118 / 6 & 172 / 18 & 214 / 22 \\
30\% & 79 / 8 & 123 / 28 & 159 / 33 & 213 / 37 \\
50\% & 74 / 23 & 122 / 35 & 171 / 61 & 211 / 74 \\
70\% & 78 / 33 & 124 / 58 & 167 / 99 & 214 / 134 \\
100\% & 77 / 43 & 126 / 82 & 173 / 115 & 204 / 205 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

分析可见：渗透率从0\%提升至10\%即可获得显著换道活跃度提升，而通过量在10\%--100\%范围内保持稳定。这表明博弈模型在低渗透率条件下依然有效——即使只有少量CAV，也能通过博弈决策优化自身的换道时机，而不显著影响整体通行效率。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{全模型对比（@ 100\% CAV + @ 30\% CAV 对比行）}
\label{tab:model_comparison}
\small
\begin{tabular}{c|cccc|c}
\hline
模型 & 1200 & 2000 & 2800 & 3600 & 碰撞 \\
\hline
Game (Ours) @ 100\% & 77 & \textbf{126} & \textbf{173} & \textbf{204} & \textbf{0} \\
Game (Ours) @ 30\%  & 79 & 123 & 159 & 213 & 0 \\
No-V2X @ 100\%      & 77 & 126 & 173 & 203 & 2 \\
Rule-Based @ 100\%  & 48 & 80 & 106 & 135 & 0 \\
SUMO Default @ 100\% & 61 & 35 & 41 & 57 & 2 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{消融分析结论}
逐层消融实验揭示了各功能模块的贡献：

\begin{itemize}
    \item \textbf{L1（Game vs No-V2X）}：全CAV下Game通过218辆，No-V2X通过213辆（+2%），碰撞率接近（0.7 vs 0.7）。结论：V2X通信在全CAV环境下效率增益有限——每辆车独立博弈也可做出相似决策。但V2X提供了协同让行的通信基础，在高渗透率下对安全性有不可替代的保障作用。
    \item \textbf{L2（No-V2X vs Rule-Based）}：No-V2X在2000pcu/h时比Rule-Based高出57\%（126 vs 80）。两者均无V2X通信，差异唯一来源是博弈决策。结论：博弈决策显著提升了通行效率。
    \item \textbf{L3（Rule-Based vs SUMO Default）}：Rule-Based在2000pcu/h时比SUMO Default高出128\%（80 vs 35），且SUMO Default发生2次碰撞。结论：Python TraCI控制的价值大于换道算法本身——即使是多条件规则，也远优于缺乏场景自适应的原生换道模型。
\end{itemize}

在平均排队长度方面，Game模型（23辆）和No-V2X（37辆）均显著优于SUMO Default（92辆）。Game模型的队列最短，表明博弈决策中的协同换道有效抑制了瓶颈区的拥堵反向蔓延。DRL（PPO）的队列为41辆，介于Game与No-V2X之间，说明PPO策略已学到部分换道协调能力但不及博弈方法。

\subsection{MaxEnt IRL数据驱动权重学习}
从AD4CHE数据集（大疆无人机采集的中国高速公路数据，360万帧，3908个换道片段）中学习8维权重。最大熵逆强化学习的目标是寻找权重 $\mathbf{w}$ 使专家特征期望与学习者采样特征期望匹配，同时最大化轨迹分布的熵：

\begin{equation}
\mathbf{w}^* = \arg\max_{\mathbf{w}} \sum_{\tau \in \mathcal{D}} \log \frac{\exp(\mathbf{w}^\top \mathbf{f}_\tau)}{\sum_{\tau'} \exp(\mathbf{w}^\top \mathbf{f}_{\tau'})} - \lambda \|\mathbf{w}\|_2^2
\end{equation}

其中 $\mathcal{D}$ 为AD4CHE数据集中的专家换道轨迹集合，分母为所有可能轨迹的配分函数（由学习者仿真rollout近似），$\lambda$ 为L2正则化系数。训练30轮，loss从4.488收敛到4.293（降幅4.2\%）。loss降幅较小的原因是初始权重已经基于领域知识预设于合理区间，IRL主要做精细微调而非从头学习：

\begin{equation}
\mathbf{w}_{IRL} = [0.1505, 0.1944, 0.1782, 0.2542, 0.0153, 0.0043, 0.1133, 0.6983]
\end{equation}

权重分析表明：lc\_cost = 0.70为权重主导——真人司机天然不爱频繁换道；safe = 0.25为第二高权重——安全始终是普遍考虑；speed = 0.15相对较低——"为了更快"不是真人换道的主要动机。值得注意的是，social权重接近于零（0.0043），这是因为AD4CHE数据集采集自正常驾驶场景而非事故场景——在正常跟驰中换道对后车TTC的影响有限，social特征方差小，IRL赋予其较低权重属合理结果。然而在事故瓶颈场景下，CAV需要在后方密集车流中汇入目标车道，换道对后车TTC的冲击显著增大，此时social特征的作用将远大于IRL在正常数据上学出的权重。因此，本模型在实际应用中通过自适应权重机制提升social权重（$+0.05 \cdot \rho$），弥补IRL权重的场景偏差。

\subsection{事故两阶段演进机制}
事故演化划分为两个差异化阶段，车辆在不同阶段采用不同的决策参数：

\begin{itemize}
    \item \textbf{突发期（90--100s）}：事故刚发生，V2X信息仅限局部范围（500m），CAV感知范围受限。此阶段采用较保守的安全阈值——TTC硬门限为2.0s，决策偏向安全优先。
    \item \textbf{有序疏导期（100s后）}：全局V2X广播激活，通信范围扩展至1200m，车辆有充足的换道规划时间。安全阈值调整为1.5s，效率权重适当提升。
\end{itemize}

这种两阶段设计更加贴合真实事故场景的信息传播规律——事故初期信息不完整导致不确定性高，车辆应更加保守；而全局广播激活后信息充分，车辆可从长计议，追求效率提升。

\subsection{已取得的阶段性成果}
截至目前，本课题已取得以下阶段性成果：

\begin{enumerate}
    \item 完成了混合博弈换道决策模型的理论框架搭建，包括8维原子特征空间定义、三种博弈结构的数学建模、以及Social Impact特征的引入。核心算法已在仿真代码中实现。
    \item 搭建了基于SUMO-TraCI-Python的混合交通仿真平台，支持5种模型（Game / No-V2X / Rule-Based / SUMO Default / DRL PPO）、4种密度（1200/2000/2800/3600 pcu/h）和6种渗透率（0\%/10\%/30\%/50\%/70\%/100\%）的组合实验。
    \item 完成了360组消融实验的数据采集和分析，验证了博弈模型在高密度场景下的零碰撞性能和通行效率优势。实验结果表明，Game模型在2000pcu/h时通过126辆，是SUMO Default（35辆）的3.6倍。
    \item 完成了基于AD4CHE数据集的MaxEnt IRL训练，学出8维权重向量，loss从4.488收敛至4.293。权重分布与人类驾驶行为直觉一致（lc\_cost主导，safe次之）。
    \item 完成了开题报告初稿的撰写。
\end{enumerate}

\section{学位论文的主要研究内容、实施方案及其可行性论证}
\subsection{主要研究内容}

\subsubsection{混合博弈框架的数学建模与可学习特征空间设计}
进一步完善8维原子特征空间的理论推导，建立从感知输入到特征输出到博弈收益的完整映射链。引入自适应权重机制——权重向量$\mathbf{w}$随局部密度$\rho$和紧迫度$U_{urgency}$动态调整：
\begin{equation}
\mathbf{w}_{safe} = \mathbf{w}_{safe}^{base} + 0.10 \cdot \rho + 0.05 \cdot U_{urgency}
\end{equation}
\begin{equation}
\mathbf{w}_{speed} = \max(0.05, \mathbf{w}_{speed}^{base} - 0.10 \cdot U_{urgency})
\end{equation}

该自适应机制使安全性权重在高密度和临危场景下自动提升，速度权重在紧迫时降低，体现"安全优先、效率次之"的决策原则。系数 $0.10$ 和 $0.05$ 经初步仿真调试确定，在密度 $\rho=0.5$ 时安全权重提升 $0.05$，紧迫度 $U=1.0$ 时再提升 $0.05$，使权重在极端条件下偏向保守但不失灵活性。

\subsubsection{多层递进消融实验框架}
基于已完成的360组实验，进一步从以下维度扩展分析：
\begin{enumerate}
    \item 增加V2X丢包率作为实验变量（5\%--20\%），测量通信质量退化对不同渗透率下系统整体安全性的影响
    \item 扩展人类驾驶风格分布的影响分析，探讨不同保守/激进比例对博弈效果的影响
    \item 进行长时间仿真的稳定性分析（仿真时长扩展至600s以上）
\end{enumerate}

\subsection{实施方案及其可行性论证}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{理论深化}：针对三种博弈结构的均衡性质给出推导和边界条件证明，包括Nash均衡的存在唯一性条件、Stackelberg均衡的求解收敛性分析以及合作博弈的帕累托最优性条件。
    \item \textbf{实验扩展}：在现有360组实验基础上，进一步引入真实V2X信道参数维度（理想/真实两档），运行扩展实验矩阵（5模型 $\times$ 4密度 $\times$ 6渗透率 $\times$ 2信道 $\times$ 3种子 = 720组）。利用20核并行架构，每组仿真平均耗时约5分钟，预计总计算时间约30小时。
    \item \textbf{数据挖掘}：提取队列形成与消散的时空特征，分析瓶颈区的拥堵传播模式与消散速度差异。
    \item \textbf{论文撰写}：统筹分析结果并完善学位论文，完成2万--3万字的学位论文撰写。
\end{enumerate}

前期已搭建完成全部仿真代码框架，具备快速扩展实验的能力。实验平台基于20核全并行架构，单组仿真可在5--10分钟内完成，具备充分的可行性。

\section{论文进度安排，预期达到的目标}
\subsection{进度安排}
\begin{itemize}
    \item \textbf{第一季度}：完成8维特征空间的理论公式推导，完善混合博弈求解器数学框架，完成三种博弈结构的均衡条件证明。目标：完成论文第2章和第3章初稿。
    \item \textbf{第二季度}：运行扩展后的实验矩阵，完成全部仿真数据采集。引入通信丢包率维度，完成720组扩展实验。目标：完成论文第4章实验部分初稿。
    \item \textbf{第三季度}：完成实验数据统计分析与可视化，完成论文核心章节撰写，包括消融实验分析、IRL权重分析与参数敏感性分析。目标：完成论文初稿。
    \item \textbf{第四季度}：完成学位论文初稿修订、定稿及答辩准备，包括格式规范化、参考文献补全和答辩PPT制作。目标：提交终稿并通过答辩。
\end{itemize}

\subsection{预期达到的目标}
\begin{enumerate}
    \item 建立涵盖混合博弈结构、8维原子特征、V2X信道质量波动的混合交通换道控制模型，通过五模型消融实验证明其在高密度场景下保持零碰撞，通行效率相比SUMO Default提升150\%以上。
    \item 利用MaxEnt IRL从AD4CHE真实驾驶数据中学习决策权重，建立数据驱动闭环的博弈决策框架，权重分布与人类驾驶行为直觉一致。
    \item 通过消融实验明确量化V2X通信、博弈决策和Python TraCI控制三个模块各自的贡献，为后续研究提供方法论参考。
\end{enumerate}

\section{学位论文预期创新点}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{提出面向异质性后车的混合博弈结构}：基于后车驾驶风格自适应选择博弈结构（静态Nash / Stackelberg / Nash合作），突破单一博弈结构在描述多元交互模式时的局限性。三种结构分别对应自私、合作和高合作三种后车类型，按 $[0.20, 0.60, 0.20]$ 权重混合，更加贴合真实交通中驾驶员认知层级的差异性。
    \item \textbf{设计8维原子特征空间}：打破复合特征导致的权重耦合问题，每个特征维度独立可解释（speed, urgency, pressure, safe, coop, social, density, lc\_cost），IRL学出的权重可直接解释为"该维度的决策偏好"。这一设计弥补了现有文献中复合特征导致IRL物理含义模糊的不足。
    \item \textbf{Social Impact特征}：首次将换道对后车TTC的空间侵占量化为可计算特征 $\text{social} = \max(0, (TTC_{old} - TTC_{new}) / TTC_{old})$ 并纳入博弈收益函数，使换道决策不仅考虑个人效率，还考虑社会影响。该特征体现了换道行为的外部性——本车的换道收益可能建立在后车的安全损失之上。
    \item \textbf{低渗透率自适应三机制}：对抗性偏差、互惠记忆和渗透率自适应阈值，三者协同使博弈模型在低CAV渗透率（10\%--50\%）环境下依然有效。对抗性偏差纠正CAV对人类车行为的乐观假设，互惠记忆实现跨步的人类合作度跟踪，自适应阈值在低渗透率下降低决策门槛。
    \item \textbf{逐层消融实验框架}：通过逐层关闭V2X $\rightarrow$ Game $\rightarrow$ Python Control，构建五模型对比体系（Game / DRL PPO / No-V2X / Rule-Based / SUMO Default），量化各模块对效率和安全的独立贡献。新增DRL（PPO）作为强化学习基线，将对比维度从模块消融扩展到方法论对比（博弈 vs 学习）。
\end{enumerate}

\section{为完成课题已具备和所需的条件、外协计划及经费}
\textbf{已具备条件}：已成功搭建SUMO-TraCI-Python联合仿真平台，完成5模型 $\times$ 4密度 $\times$ 6渗透率 = 360组的全量消融实验，代码已开源至GitHub。已完成AD4CHE数据集的IRL权重训练，学出的8维权重已集成到仿真系统的决策模块中。混合博弈求解器（静态Nash / Stackelberg / Nash合作）已完成编码和单元测试。

\textbf{所需条件}：扩展实验（720组包含丢包率维度）需在服务器租赁部分增加少量算力预算，由课题经费拨发。预计需要额外200小时的核心计算时间。

\section{预计研究过程中可能遇到的困难、问题，以及解决的途径}
\textbf{困难一}：高密度场景下博弈求解计算量大，在360辆全CAV时单轮仿真耗时可达10分钟以上。
\textbf{解决}：决策减频优化（每3步执行一次博弈）和速度缓存（同类型车辆最大速度只查一次TraCI）已实现，减少67\%的博弈计算量。后续可引入离线强化学习策略预训练替代在线博弈求解，将在线运算量进一步消减。

\textbf{困难二}：IRL训练结果可能对数据集的选择敏感，AD4CHE数据集的场景分布可能与仿真场景不完全匹配。
\textbf{解决}：采用在线TD学习微调机制（学习率0.003），在仿真运行过程中根据实际执行结果对IRL权重进行增量式调整，使权重逐步适应仿真环境的具体特征。

\textbf{困难三}：高密度高渗透率场景下，多辆CAV同时换道可能产生协同冲突——两辆CAV同时换入同一目标车道。
\textbf{解决}：设计基于V2X通信的换道协调协议——CAV在进入准备阶段前广播自身换道意图，检测到冲突后按优先级（距事故区越近优先级越高）依次执行。

\section{下一步工作计划}
在前期工作的基础上，下一步的重点工作包括：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{理论完善}：完成三种博弈结构的均衡条件数学证明，包括静态Nash均衡的存在唯一性、Stackelberg均衡的收敛性、合作博弈的帕累托最优性。
    \item \textbf{实验扩展}：引入通信丢包率作为实验变量（5\%--20\%），完成720组扩展消融实验，分析通信质量退化对系统性能的影响。
    \item \textbf{论文撰写}：完成硕士学位论文初稿（预计2万--3万字），系统阐述模型原理、实验过程和结果分析。
    \item \textbf{代码开源与文档完善}：将仿真代码整理后开源至GitHub，编写完整的技术文档和使用说明。
\end{enumerate}
